**苏州圣约翰堂**位于[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[苏州市](../Page/苏州市.md "wikilink")[姑苏区](../Page/姑苏区.md "wikilink")[十梓街](../Page/十梓街.md "wikilink")18号（东端），[苏州大学本部](../Page/苏州大学.md "wikilink")（原[东吴大学校园](../Page/东吴大学_\(苏州\).md "wikilink")）西校门外，为[美南监理会在苏州创建的第一座教堂](../Page/美南监理会.md "wikilink")（另外2座是[宫巷的](../Page/宫巷.md "wikilink")[乐群社会堂和](../Page/乐群社会堂.md "wikilink")[养育巷的](../Page/养育巷.md "wikilink")[救世堂](../Page/救世堂.md "wikilink")）。

该堂始建于1881年（清光绪七年），由美国监理会传教士[潘慎文在](../Page/潘慎文.md "wikilink")[天赐庄](../Page/天赐庄.md "wikilink")（意为上帝所赐的地方）建造，名为首堂（East
Soochow Methodist Church），有400个座位。

20世纪初，苏州的基督徒人数增加，到1915年，监理会拆除了首堂，新建了一座建筑面积1855平方米，有800座位的西式教堂。教堂易名「聖約翰堂」，以紀念捐款協助建堂的美國密蘇里州聖路易斯的聖約翰堂。圣约翰堂的设计者是美国人约翰.M.慕尔博士，与天赐庄圣约翰堂建筑风格一致、面积大小一样的目前还有两座，一座在美国圣路易斯，一座在日本神户。

诺贝尔物理学奖得主[李政道博士的祖父](../Page/李政道.md "wikilink")[李仲覃牧师](../Page/李仲覃.md "wikilink")（1870-1936）为该堂的首任华人主任牧师（教区长），毛吟槎、[江长川](../Page/江长川.md "wikilink")、朱味腴、杨镜秋等牧师亦相继在该堂事奉。

1959年，苏州基督教实行“[联合礼拜](../Page/联合礼拜.md "wikilink")”，将圣约翰堂[献出](../Page/献堂献庙.md "wikilink")，由[苏州市第一人民医院租用](../Page/苏州市第一人民医院.md "wikilink")。到1995年，教会收回圣约翰堂，1996年10月开始按原貌修复，到1998年3月竣工。1997年先作为市基督教（新教）“两会”办公用房及苏南义工培训中心\[1\]。2003年4月，终于被批准恢复为宗教活动场所。现每个主日早晨9点举行主日崇拜。每月的第一个主日举行圣餐礼拜。

## 图集

## 参考文献

## 外部链接

  - [本堂官方网站](http://www.szstjohn.com)

[Category:苏州新教教堂](../Category/苏州新教教堂.md "wikilink")
[Category:姑苏区](../Category/姑苏区.md "wikilink")

1.  《沧浪区志》——第二十卷